\documentclass[12pt]{book}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[ukrainian]{babel}
\usepackage[matrix, arrow, curve]{xy}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsmath, fancyhdr}

\newcommand{\version}{version 0.1,\ \  12.12.2012}
\newcommand{\mycourse}{{\small Рівняння математичної фізики}}
\newcommand{\myauthor}{{\small Сірик С.В.}}

\addtolength{\topmargin}{-15mm}
\addtolength{\textheight}{35mm}
\addtolength{\oddsidemargin}{-15mm}
\addtolength{\evensidemargin}{-35mm}
\addtolength{\textwidth}{45mm}
\setlength{\headheight}{15pt}

\pagestyle{fancy} 
\rhead{\myauthor}
\lhead{\mycourse}
\lfoot{\tiny \sc Лекції} 
\cfoot{-- \thepage \ -- }
\rfoot{\tiny \sc\version}

\renewcommand{\theequation}{\arabic{equation}}
  \renewcommand{\chapter}{%
     \secdef\ChapterNumbered\ChapterStarred}

  \def\ChapterNumbered[#1]#2{%
      \addcontentsline{toc}{chapter}{\thechapter. #1}
      \refstepcounter{chapter}
      {
\vspace{\baselineskip}
\chaptermark{#2}
          { {{\noindent\bf\huge #2\par}}}
      }
    \vspace{\baselineskip}
}

  \newcommand{\ChapterStarred}[1]{%
      \refstepcounter{chapter}
      \chaptermark{#1}%
      \vspace{\baselineskip}}

  \renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{#1}}

%а вот здесь, собственно, и начинается поле для творчества и ваяния текста :)
\begin{document}

\chapter{Практика: Класифікація рівнянь в частинних похідних}
\par\medskip
{\Large\textbf{1. Теоретичні відомості}} \medskip

Маємо рівняння
\begin{equation}
	a_{11}u_{xx} + 2a_{12}u_{xy} + a_{22}u_{yy} + F(x,y,u,u_{x},u_{y}) = 0,
	\label{eq:classpatern}
\end{equation} 
для нього визначаємо дискримінант:
\begin{equation*}
	D \equiv a_{12}^{2} - a_{11}a_{22},
\end{equation*}
при чому дискримінант визначаємо поточково ( $ D = D(x,y) $).
Тоді тип рівняння \eqref{eq:classpatern} визначається в залежності від знаку $ D $:
\begin{itemize}
	\item[] $D > 0$ --- гіперболічного типу в точці $(x,y)$;
	\item[] $D = 0$ --- параболічного типу в точці $(x,y)$;
	\item[] $D < 0$ --- еліптичного типу в точці $(x,y)$.  
\end{itemize}

Характеристичні рівняння для \eqref{eq:classpatern}:
\begin{equation}
	\frac{dy}{dx} = \frac{a_{12} \pm \sqrt{D}}{a_{11}}.
	\label{eq:charact}
\end{equation}

Тоді
\begin{enumerate}
	\item[a)] $D > 0$, 
		$\phi(x,y)=C$ та $\psi(x,y)=C$ --- загальні інтеграли характеристичних рівнянь \eqref{eq:charact}.
		Якщо виконати заміну змінних
		\begin{eqnarray*}
			\xi &=& \phi(x,y),\\
			\eta &=& \psi(x,y), 
		\end{eqnarray*}
		то зведемо рівняння \eqref{eq:classpatern} до першої канонічної гіперболічної форми:
		\begin{equation*}
			u_{\xi\eta} = \Phi(\xi,\eta,u,u_{\xi},u_{\eta}).	 
		\end{equation*}
		Якщо виконати заміну змінних
		\begin{eqnarray*}
			\alpha &=& \frac{\xi + \eta}{2},\\
			\beta &=& \frac{\xi - \eta}{2}, 
		\end{eqnarray*}
		то матимуть місце рівності:
		\begin{eqnarray*}
			u_{\xi} &=& \frac{1}{2}({u_{\alpha} + u_{\beta}}),\\
			u_{\eta} &=& \frac{1}{2}({u_{\alpha} - u_{\beta}}),\\
			u_{\xi\eta} &=& \frac{1}{4}({u_{\alpha\alpha} - u_{\beta\beta}}),
		\end{eqnarray*} 
		і тоді зведемо рівняння \eqref{eq:classpatern} до другої канонічної гіперболічної форми:
		\begin{equation*}
			u_{\alpha\alpha} - u_{\beta\beta} = \Phi_{1}(\alpha,\beta,u,u_{\alpha},u_{\beta}).	 
		\end{equation*}
	\item[б)] $D = 0$,
		$\phi(x,y)=C$ --- єдиний загальний інтеграл характеристичного рівняння \eqref{eq:charact}.
		Виконуючи заміну змінних
		\begin{eqnarray*}
			\xi &=& \phi(x,y),\\
			\eta &=& \psi(x,y), 
		\end{eqnarray*}
		де $ \psi $ --- довільна лінійно незалежна від $ \phi $ функція, зведемо рівняння \eqref{eq:classpatern} до канонічної параболічної форми:
		\begin{eqnarray*}
			u_{\eta\eta} &=& \Phi(\xi,\eta,u,u_{\xi},u_{\eta})\\
			\text{чи}&&\\
			u_{\xi\xi} &=& \Phi(\xi,\eta,u,u_{\xi},u_{\eta}) \text{(якщо взяти $\xi$ і $\eta$ навпаки)}. 
		\end{eqnarray*}
	\item[в)] $D < 0$, 
		$\phi(x,y)=C$ та $\phi^{*}(x,y)=C$ --- комплексно спряжені загальні інтеграли характеристичних рівнянь \eqref{eq:charact}.
		Виконавши заміну змінних
		\begin{eqnarray*}
			\xi &=& \Re\phi,\\
			\eta &=& \Im\phi, 
		\end{eqnarray*}
		зведемо рівняння \eqref{eq:classpatern} до канонічної еліптичної форми:
		\begin{equation*}
			u_{\xi\xi} + u_{\eta\eta} = \Phi(\xi,\eta,u,u_{\xi},u_{\eta}).	 
		\end{equation*}
\end{enumerate}

\par\medskip
{\Large\textbf{2. Приклади}} \medskip

%#1
{\large\textbf{Приклад 1}}

\begin{equation*}
	x^{2}u_{xx} - y^{2}u_{yy} = 0.
\end{equation*}

Для нього:
\begin{eqnarray*}
	a_{11} = x^{2}, a_{12} = 0, a_{22} = -y^{2},& D = a_{12}^{2} - a_{11}a_{22} = x^{2}y^{2},& D > 0, \text{якщо $x\neq0, y\neq0$}.
\end{eqnarray*}

Рівняння характеристик:
\begin{equation*}
	\frac{dy}{dx} = \frac{a_{12} \pm \sqrt{D}}{a_{11}} = \pm \frac{\sqrt{x^{2}y^{2}}}{x^{2}} = \pm \frac{\left|x\right|\cdot\left|y\right|}{x^{2}} = \pm \frac{\left|y\right|}{\left|x\right|}.
\end{equation*}

Область гіперболічності --- це об'єднання чотирьох квадрантів (без характеристичних осей), тому в кожному квадранті можна (і навіть слід) приводити рівняння окремо, розкриваючи відповідно модулі у рівнянні характеристик. Але там всюди стоїть знак "`$\pm$"', тому з точністю до перестановки змінних нема різниці, якщо ці модулі взагалі зняти.
Тому можемо виконати перетворення:
\begin{equation*}
	\frac{dy}{dx} = \pm \frac{y}{x} \Leftrightarrow \frac{dy}{y} = \pm \frac{dx}{x} \Leftrightarrow \ln{\left|y\right|} = \pm \ln{\left|x\right|} + C,\quad C \in \mathbb{R}.
\end{equation*}

Тоді
\begin{equation*}
	\text{або} \quad \ln{\left|xy\right|} = C, \quad \text{або} \quad \ln{\left|\frac{y}{x}\right|} = C,
\end{equation*}
звідки маємо загальні інтеграли
\begin{equation*}
	xy=C \quad \text{та} \quad \frac{y}{x}=C.
\begin{equation*}

Поклавши $\xi=xy,\; \eta = \frac{y}{x}$, маємо:
\begin{align*}
	&u_{x} =  u_{\xi}\xi_{x}+u_{\eta}\eta_{x} = u_{\xi}y + u_{\eta}(-\frac{y}{x^{2}}),\\ 
	&\begin{aligned}[t]
		u_{xx}=&(u_{\xi})_{x}y + u_{\xi}y_{x} + (u_{\eta})_{x}(-\frac{y}{x^{2}}) + u_{\eta}\frac{2y}{x^{3}} =  y(u_{\xi\xi}\xi_{x} + u_{\xi\eta}\eta_{x}) + 0 - \frac{y}{x^{2}}(u_{\eta\xi}\xi_{x} + u_{\eta\eta}\eta_{x}) + u_{\eta}\frac{2y}{x^{3}} = \\
	= &y(u_{\xi\xi}y-u_{\xi\eta}\frac{y}{x^{2}}) - \frac{y}{x^2}(u_{\eta\xi}y - u_{\eta\eta}\frac{y}{x^{2}}) + u_{\eta}\frac{2y}{x^{3}}=u_{\xi\xi}y^{2} + \frac{y^{2}}{x^{4}}u_{\eta\eta}-\frac{2y^{2}}{x^{2}}u_{\xi\eta} + u_{\eta}\frac{2y}{x^{3}},
	\end{aligned} \\
	&u_{y}= u_{\xi}\xi_{y} + u_{\eta}\eta_{y} = u_{\xi}x + u_{\eta}\frac{1}{x},\\
	&u_{yy}= x(u_{\xi\xi}\xi_{y}+u_{\xi\eta}\eta_{y}) + \frac{1}{x}(u_{\eta\xi}\xi_{y} + u_{\eta\eta}\eta_{y}) = x(u_{\xi\xi}x + u_{\xi\eta}\frac{1}{x}) + \frac{1}{x}(u_{\eta\xi}x + u_{\eta\eta}\frac{1}{x}) = x^{2}u_{\xi\xi}+2u_{\xi\eta} + \frac{1}{x^{2}}u_{\eta\eta}.
\end{align*} 

Тоді, виконавши підстановку у початкове рівняння, приводимо до канонічної форми:
\begin{align*}
\begin{aligned}[c]
	&x^{2}u_{xx}-y^{2}u_{yy} = 0 \; \Leftrightarrow \; x^{2}y^{2}u_{\xi\xi} + \frac{y^{2}}{x^{2}}u_{\eta\eta}-2y^{2}u_{\xi\eta}+\frac{2y}{x}u_{\eta}-x^{2}y^{2}u_{\xi\xi}-2y^{2}u_{\xi\eta}-\frac{y^{2}}{x^{2}}u_{\eta\eta}=0 \; \Leftrightarrow \\
	\Leftrightarrow \; &-4y^{2}u_{\xi\eta}+\frac{2y}{x}u_{\eta}=0 \; \Leftrightarrow \; u_{\xi\eta} - \frac{1}{2xy}u_{\eta} = 0 \; \Leftrightarrow \; u_{\xi\eta} - \frac{1}{2\xi}u_{\eta}=0.
\end{aligned}
\end{align*}

Можна і іншим способом. Наприклад, поклавши $\alpha = \frac{1}{2}(\xi + \eta) = \frac{1}{2}(xy+\frac{y}{x}),\; \beta = \frac{1}{2}(\xi - \eta) = \frac{1}{2}(xy+\frac{y}{x})$. Але можна загальні інтеграли брати і в їх початковому вигляді $ \ln{\left|y\right|} \pm \ln{\left|x\right|}  = C$. Тоді, поклавши $\xi = \ln{\left|x\right|}, \; \eta = \ln{\left|y\right|}$, маємо:
\begin{align*}
&u_{x} = u_{\xi}\xi_{x} + u_{\eta}\eta_{x} = u_{\xi}\frac{1}{x} + 0, \\
&u_{xx} = -\frac{1}{x^{2}}u_{\xi}+\frac{1}{x}(u_{\xi\xi}\xi_{x}+u_{\xi\eta}\eta_{x}) = - \frac{1}{x^{2}}u_{\xi} + \frac{1}{x^{2}}u_{\xi\xi},\\
&u_{y} = u_{\eta}\frac{1}{y},\\
&u_{yy} = -\frac{1}{y^{2}}u_{\eta} + \frac{1}{y}(u_{\eta\xi}\xi_{y} + u_{\eta\eta}\eta_{y}) = -\frac{1}{y^{2}}u_{\eta} + \frac{1}{y^{2}}u_{\eta\eta}.
\end{align*}

Тоді, виконавши підстановку у початкове рівняння, приводимо до канонічної форми:
\begin{equation*}
	x^{2}u_{xx} - y^{2}u_{yy} = 0 \; \Leftrightarrow \; -u_{\xi} + u_{\xi\xi} + u_{\eta} - u_{\eta\eta} = 0 \; \Leftrightarrow \; u_{\xi\xi} - u_{\eta\eta} + u_{\eta} - u_{\xi} = 0. 
\end{equation*} 

\begin{tabular}{l l l}
\textit{Відповідь:} & гіперболічне при $x^{2}y^{2} > 0$: 	&$u_{\xi\eta}-\frac{1}{2\xi}u_{\eta}=0$ 	(при $\xi = xy, \eta = \frac{y}{x}$) або \\
										& 												&$u_{\xi\xi} - u_{\eta\eta} + u_{\eta} -u_{\xi} = 0$ 		(при $\xi = \ln{\left|x\right|}, \eta = \ln{\left|y\right|}$); \\
										&	параболічне при $x=0$ або $y=0$: 		&$u_{yy}=0$ або $u_{xx}=0$ відповідно;\\
										&при $x=y=0$: &$0=0$ --- нічого класифікувати.\\
	\end{itemize}\\	
\end{taular}
	
%#2
{\large\textbf{Приклад 2}}

\begin{equation*}
	(1+x^{2})u_{xx} + (1+y^{2})u_{yy} + yu_{y} = 0.
\end{equation*}

Для нього:
\begin{align*}
	&a_{11} = 1 + x^{2}, \quad a_{12} = 0, \quad a_{22} = 1 + y^{2}, \\
	&D = a_{12}^{2} - a_{11}a_{22} = -(1+x^{2})(1+y^{2}) < 0, \quad \text{при $(x;y) \in \mathbb{R}$}.
\end{align*}
Рівняння всюди еліптичне. Рівняння характеристик:
\begin{align*}
	 &\frac{dy}{dx} = \frac{a_{12} \pm \sqrt{D}}{a_{11}} = \frac{\pm i\sqrt{(1+x^{2})(1+y^{2})}}{1+x^{2}} = \pm i\frac{\sqrt{1+y^{2}}}{\sqrt{1+x^{2}}} \Leftrightarrow \\
	\Leftrightarrow \;& \frac{dy}{\sqrt{1+y^{2}}} = \pm i\frac{dx}{\sqrt{1+x^{2}}} \Rightarrow \\
	\Rightarrow \;&\ln{\left|y+\sqrt{1+y^{2}}\right|} = \pm i\ln{\left|x+\sqrt{1+x^{2}}\right|} + C. \\
\end{align*}
 
Беремо дійсну й уявну частини загальних інтегралів:
\begin{align*}
	\left\{ 
	\begin{aligned}
		&\xi=\ln{\left|x+\sqrt{1+x^{2}}\right|} \\
		&\eta=\ln{\left|y+\sqrt{1+y^{2}}\right|}
	\end{aligned},
	\right.
\end{align*}
тоді маємо:
\begin{align*}
	&u_{x} = u_{\xi}\xi{x} + u_{\eta}\eta_{x} = u_{\xi}\frac{1}{\sqrt{1+x^{2}}}, \\
	&u_{xx} = -x(1+x^{2})^{-\frac{3}{2}}u_{\xi} + \frac{1}{\sqrt{1+x^{2}}}(u_{\xi\xi}\xi_{x} + u_{\xi\eta}\eta_{x}) = -x(1+x^{2})^{-\frac{3}{2}}u_{\xi} + \frac{u_{\xi\xi}}{1+x^{2}},\\
	&\text{цілком аналогічно:} \\
	&u_{y} = u_{\eta}\frac{1}{\sqrt{1+y^{2}}}, \\
	&u_{yy} = -y(1+y^{2})^{-\frac{3}{2}}u_{\eta} + \frac{u_{\eta\eta}}{1+y^{2}}.
\end{align*}
Тоді, підставляючи у початкове рівняння, маємо:
\begin{align*}
	&(1+x^{2})u_{xx} + (1+y^{2})u_{yy} + yu_{y} = 0 \Leftrightarrow \\
	\Leftrightarrow \;&-x(1+x^{2})^{-\frac{1}{2}}u_{\xi} + u_{\xi\xi} + u_{\eta\eta} - y(1+y^{2})^{-\frac{1}{2}}u_{\eta}+y(1+y^{2})^{-\frac{1}{2}}u_{\eta} = 0 \Leftrightarrow \\
	\Leftrightarrow \;& u_{\xi\xi} + u_{\eta\eta} - x(1+x^{2})^{-\frac{1}{2}}u_{\xi} = 0,
\end{align*}
оскільки $\xi = \ln{\left|x+\sqrt{1+x^{2}}\right|}= \texttt{arsh}\,{x}$, то $x = \sh{\xi}$, тоді:
\begin{equation*}
	\frac{x}{\sqrt{1+x^{2}}} = \frac{\sh{\xi}}{\sqrt{1+{\sh^{2}{\xi}}}} = \frac{\sh{\xi}}{\ch{\xi}} = \tanh{\xi},
\end{equation*}
а тоді приводимо рівняння до виду:
\begin{equation*}
	u_{\xi\xi} + u_{\eta\eta} - (\tanh{\xi})u_{\xi} = 0.
\end{equation*}

\textit{Відповідь:} еліптичне, $u_{\xi\xi} + u_{\eta\eta} - (\tanh{\xi})u_{\xi} = 0$, (при $\xi = \ln{\left|x+\sqrt{1+x^{2}}\right|, \; \eta = \ln{\left|y+\sqrt{1+y^{2}}\right|}$).

%#3
\medskip
{\large\textbf{Приклад 3}}

\begin{equation*}
	y^{2}u_{xx} + 2yu_{xy} + u_{yy} = 0.
\end{equation*}

Для нього:
\begin{align*}
	&a_{11} = y^{2}, \quad a_{12} = y, \quad a_{22} = 1, \\
	&D = a_{12}^{2} - a_{11}a_{22} = y^{2} - y^{2}\cdot 1 = 0, \quad \text{при $(x;y) \in \mathbb{R}$}.
\end{align*}
Рівняння всюди параболічне. Його рівняння характеристики:
\begin{equation*}
	\frac{dy}{dx} = \frac{a_{12} \pm \sqrt{D}}{a_{11}} = \frac{y}{y^{2}} = \frac{1}{y} \quad \Leftrightarrow\ \quad ydy = dx,
\end{equation*} 
а загальний інтеграл рівняння характеристики:
\begin{equation*}
	y^{2} - 2x = C.
\end{equation*}
Взявши 
\begin{align*}
\left\{
\begin{aligned}
	&\xi = y^{2}-2x \\
	&\eta = y
\end{aligned},
\right.
\end{align*}
маємо:
\begin{align*}
	&u_{x} = u_{\xi}\xi_{x} + u_{\eta}\eta_{x} = -2u_{\xi},\\
	&u_{xx} = -2(u_{\xi\xi}\xi_{x}+u_{\xi\eta}\eta_{x}) = -2(-2u_{\xi\xi}) = 4u_{\xi\xi},\\
	&u_{xy} = -2(u_{\xi\xi}\xi_{y} + u_{\xi\eta}\eta_{y}) = -2(u_{\xi\xi}\cdot 2y + u_{\xi\eta}),\\
	&u_{y} = u_{\xi}\xi_{y} + u_{\eta}\eta_{y} = u_{\xi}\cdot 2y + u_{\eta},\\
	&u_{yy} = 2u_{\xi} + 2y(u_{\xi\xi}\xi_{y}+u_{\xi\eta}\eta_{y}) + u_{\eta\xi}\xi_{y} + u_{\eta\eta}\eta_{y}.
\end{align*}
Підставляючи у початкове рівняння, зводимо його до канонічного виду:
\begin{align*}
	&y^{2}u_{xx} + 2yu_{xy} + u_{yy} = 0 \Leftrightarrow \\
	\Leftrightarrow\ &4y^{2}u_{\xi\xi} - 4y(u_{\xi\xi}2y + u_{\xi\eta}) + 2u_{\xi} + 2y(u_{\xi\xi}2y + u_{\xi\eta}\cdot 1) + u_{\eta\xi}\cdot 2y + u_{\eta\eta}\cdot 1 = 0 \Leftrightarrow\ \\
	\Leftrightarrow\ &4y^{2}u_{\xi\xi} - 8y^{2}u_{\xi\xi}-4yu_{\xi\eta} + 2u_{\xi} + 4y^{2}u_{\xi\xi} + 2yu_{\xi\eta} + 2yu_{\eta\xi} + u_{\eta\eta} = 0 \Leftrightarrow\ u_{\eta\eta} + 2u_{\xi} = 0.
\end{align*}

\textit{Відповідь:} параболічне всюди, $u_{\eta\eta} + 2u_{\xi} = 0$, (при $\xi = y^{2}-2x, \; \eta = y$).

\par\medskip
{\Large\textbf{3. Домашнє завдання}} \medskip

\begin{itemize}
	\item[1)] $u_{xx} + 2u_{xy} - 4u_{yy} + 2u_{x} + 3u_{y} = 0$;
	\item[2)] $u_{xx} + 2u_{xy} - 3u_{yy} + 2u_{x} + 6u_{y} = 0$;
	\item[3)] $yu_{xx} - xu_{yy} + u_{x} + yu_{y} = 0$;
	\item[4)] $u_{xx} + xyu_{yy} = 0$;
	\item[5)] $u_{xx} - 2cos{x}\cdot u_{xy} - (3 + sin^{2}{x})u_{yy} - yu_{y} = 0$.
\end{itemize}

%$2
\chapter{Практика: Метод Фур'є розділення змінних}
\par\medskip
{\Large\textbf{1. Приклади}} \medskip

%#1
{\large\textbf{Приклад 1}}

Дано тонкий однорідний стержень $0 < x < l$, бічна поверхня якого ізольована (теплоізоляція). Знайти закон розподілу температури в стержні, якщо кінці стержня підтримуються при нульовій температурі, а початкова температура $u\right|_{t=0} = u_0(x)=Ax(l-x)$, де $A = const$.

Маємо задачу:
\begin{align*}
\left\{
\begin{aligned}
	&u_t = a^2u_{xx}, \quad 0<x<l, \\
	&u(0,t) = u(l,t) = 0, \\
	&u(x,0) = Ax(l-x).
\end{aligned}	
\right.
\end{align*}

Методом Фур'є: $u(x,t) = X(x)T(t)$, тоді
\begin{equation*}
	XT' = a^2TX'' \Leftrightarrow \frac{T'}{a^2T} = \frac{X''}{X} = -\lambda,
\end{equation*}
звідки
\begin{align*}
\left\{
\begin{aligned}
	&X'' + \lambda X = 0, \\
	&T' +\lambda a^2T = 0, 
\end{aligned}	
\right.
\end{align*}
Тоді маємо задачу Штурма-Ліувілля:
\begin{align*}
\left\{
\begin{aligned}
	&X'' + \lambda X = 0, \\
	&X(0) = X(l) = 0, 
\end{aligned}	
\right.
\end{align*}
звідки
\begin{equation*}
	\lambda_n=\left(\frac{\pi n}{l}\right)^2, \quad X_n(x) = \sin{\frac{\pi nx}{l}}.
\end{equation*}
Тоді маємо 
\begin{equation*}
	T_n' + \lambda_n a^2T_n = 0 \quad \Leftrightarrow \quad T_n' + \left(\frac{\pi na}{l}\right)^2T_n = 0 \quad \Rightarrow \quad T_n = C_ne^{-\left(\frac{\pi na}{l}\right)^2t}.
\end{equation*}
Таким чином, маємо:
\begin{equation*}
	u(x,t) = \sum_{n=1}^{\infty}C_ne^{-\left(\frac{\pi na}{l}\right)^2t}\sin{\frac{\pi nx}{l}}.
\end{equation*}
Початкова умова:
\begin{equation*}
	u(x,0) = \sum_{n=1}^{\infty}C_n\sin{\frac{\pi nx}{l}} = Ax(l - x).
\end{equation*}
Розкладаємо $Ax(l-x)$ в ряд Фур'є по системі $\left\{\sin{\frac{\pi nx}{l}}\right\}_{n=1}^{\infty}$. Множимо це на $\sin{\frac{\pi mx}{l}}, \; m \in \mathbb{N}$ і інтегруємо.
\begin{align*}
 &\int_{0}^{l}{\sin{\frac{\pi nx}{l}}\cdot\sin{\frac{\pi mx}{l}}dx} = 
\left\{
\begin{aligned}
	&0, \quad m \neq n, \\
	&\frac{l}{2},\quad m = n, 
\end{aligned} \qquad \text{тоді}\\
\right.
	\frac{l}{2}C_n &= \int_{0}^{l}{Ax(l-x)\sin{\frac{\pi nx}{l}}dx} = -\frac{l}{\pi n}\int_{0}^{l}{Ax(l-x)d\left(\cos{\frac{\pi nx}{l}}\right)} = \\
	&=\frac{l}{\pi n}\left({\left.-Ax(l-x)\cos{\frac{\pi nx}{l}}\right|_{0}^{l} + \int_{0}^{l}{\cos{\frac{\pi nx}{l}}d{\left(Ax(l-x)\right)}}}\right) = \frac{lA}{\pi n}\int_{0}^{l}{(l-2x)\cos{\frac{\pi nx}{l}}dx} = \\
	&=\frac{lA}{\pi n}\cdot\frac{l}{\pi n}\int_{0}^{l}{(l-2x)d\left(\sin{\frac{\pi nx}{l}}\right)} = \frac{Al^2}{\pi^2n^2}\left(\left.\left(l-2x\right)\sin{\frac{\pi nx}{l}}\right|_{0}^{l} + 2\int_{0}^{l}{\sin{\frac{\pi nx}{l}}dx}\right) = \\
	&=\frac{2Al^3}{\pi^3 n^3}\left(\left.-\cos{\frac{\pi nx}{l}}\right|_{0}^{l}\right) = \frac{2Al^3}{\pi^3n^3}\left(1 - (-1)^n\right)=
	\left\{
	\begin{aligned}
		&0, \quad n = 2k, \\
		&\frac{4Al^3}{\pi^3(2k+1)^3}, \quad n = 2k+1.
	\end{aligned}
	\right.
\end{align*}

Значить,
\begin{equation*}
	C_n = 
	\left\{
	\begin{aligned}
		&0, \quad n=2k, \\
		&\frac{8Al^2}{\pi^3(2k+1)^3}, \quad n = 2k+1.
	\end{aligned}
	\right.
\end{equation*}

Тоді маємо: 

\begin{equation*}
	u(x,t) = \frac{8Al^2}{\pi^3}\sum_{k=0}^{\infty}{\frac{1}{(2k+1)^3}e^{-\left(\frac{\pi(2k+1)a}{l}\right)^2t}\cdot\sin{\frac{\pi(2k+1)x}{l}}}.
\end{equation*}

\textit{Відповідь:} $u(x,t) = \frac{8Al^2}{\pi^3}\sum_{k=0}^{\infty}{\frac{1}{(2k+1)^3}e^{-\left(\frac{\pi(2k+1)a}{l}\right)^2t}\sin{\frac{\pi(2k+1)x}{l}}}$.

\textbf{Зауваження:} якщо, наприклад, на кінець $x = l$ подається зовні тепловий потік, то умова пишеться так:
\begin{equation*}
	u_x(l,t) \equiv \left.u_x\right|_{x=l} = q(t);
\end{equation*}
якщо ж $q(t) \equiv 0$, то кінець $x = l$ теплоізольований.
Якщо ж сказано, що на кінці $x = l$ йде теплообмін з оточуючим середовищем, то умова пишеться приблизно так:
\begin{equation*}
	\left.\left(u_x + hu\right)\right|_{x=l}=hu_0,
\end{equation*}
де 	$h$ --- коефіцієнт теплообміну,
		$u_0$ --- температура оточуючого середовища;
якщо сказано, що є вільний теплообмін $(u_0 = 0)$, тоді просто маємо $\left.\left(u_x + hu\right)\right|_{x=l} = 0$.


\par\bigskip\bigskip
{\Large\textbf{Література}}
\begin{thebibliography}{9}
    \bibitem{lit1} Владмиров~В.С. --- Сборник задач по уравнениям математической физики.  
    \bibitem{lit2} Очак~Ю.С. --- Методы математической физики.
    \bibitem{lit3} Будяк, Самарский, Тихонов --- Сборник задач по математической физике.
\end{thebibliography}

%#2
{\large\textbf{Приклад 2}}

\begin{align*}
\left\{
\begin{aligned}
	&u_t = u_{xx} - 1, \quad 0<x<1, \\
	&u(0,t) = u(1,t) = 0, \\
	&u(x,0) = 2x^2 - 2x.
\end{aligned}	
\right.
\end{align*}

Спочатку розв'язуємо (принаймні, починаємо розв'язувати) задачу з однорідною правою частиною:
\begin{align*}
\left\{
\begin{aligned}
	&u_t = u_{xx}, \quad 0<x<1, \\
	&u(0,t) = u(1,t) = 0. 
\end{aligned}	
\right.
\end{align*}
Розділяючи змінні в однорідній задачі
\begin{equation*}
	u(x,t) = X(x)T(t),
\end{equation*} 
приходимо до задачі Штурма-Ліувілля:
\begin{align*}
\left\{
\begin{aligned}
	&X'' + \lambda X = 0, \\
	&X(0) = X(1) = 0, 
\end{aligned}	
\right.
\end{align*}
звідки
\begin{equation*}
	\lambda_n=\left(\pi n\right)^2, \quad X_n(x) = \sin{(\pi nx)}, \; n \in \mathbb{N}.
\end{equation*}
Тоді розв'язок вихідної неоднорідної задачі шукаємо у вигляді ряда 
\begin{equation*}
	u(x,t) = \sum_{n=1}^{\infty}{T_n(t)X_n(x)}
\end{equation*}
по системі власних функцій $\left\{X_n(x)=\sin(\pi nx)\right\}$ задачі Штурма-Ліувілля для відповідної однорідної задачі. 
Розкладемо праву частину за цією системою функцій: 
\begin{align*}
	-1 = \sum_{n=1}^{\infty}{f_nX_n(x)}, \quad \text{маємо} \quad \int_{0}^{1}{(-1)\sin{(\pi nx)}dx} = f_n\cdot\frac{1}{2}, \quad \text{звідки} \\
	\frac{(-1)^n-1}{\pi n} = f_n\cdot\frac{1}{2} \quad \Leftrightarrow \quad f_n = \frac{2\cdot ((-1)^n-1)}{\pi n}. 
\end{align*}
Тоді, підставивши заготовку в вихідне рівняння, матимемо:
\begin{align*}
	&\sum_{n=1}^{\infty}{T'_n(t)X_n(x) = \sum_{n=1}^{\infty}{T_n(t)X''_n(x)} + \sum_{n=1}^{\infty}{f_nX_n(x)}} \quad \Leftrightarrow\ \\
	\Leftrightarrow \quad &\sum_{n=1}^{\infty}{\left(T'_n(t) + (\pi n)^2T_n(t) - f_n\right)\sin{(\pi nx)}} = 0.
\end{align*}
З початкової умови маємо:
\begin{align*}
	&u(x,0) = \sum_{n=1}^{\infty}{T_n(0)X_n(x)} = 2x^2 - 2x \quad \Leftrightarrow \\
	\Leftrightarrow \quad &T_n(0)\cdot\frac{1}{2} = \int_{0}^{1}{\left(2x^2 - 2x\right)\sin(\pi nx)dx} = 4\frac{(-1)^n - 1}{\pi^3 n^3} \quad \Leftrightarrow\ \\
	&T_n(0) = \frac{8\cdot((-1)^n - 1)}{\pi^3 n^3}.
\end{align*}
Тоді маємо $\forall  n \in \mathbb{N}$ рівняння:
\begin{align*}
\left\{
\begin{aligned}
	&T'_n(t) + (\pi n)^2T_n(t) - f_n = 0, \\
	&T_n(0) = \frac{8\cdot((-1)^n - 1)}{\pi^3 n^3}.
\end{aligned}	
\right.
\end{align*}

Рівняння розв'язуємо методом варіації постійної.
\begin{equation*}
	T'_n(t) = -(\pi n)^2T_n(t) \quad \Leftrightarrow \quad T_n(t) = C_ne^{-(\pi n)^2t}.
\end{equation*}
Припускаємо, що $C_n = C_n(t)$, тоді $T_n(t) = C_n(t)e^{-(\pi n)^2t}$, звідки
\begin{align*}
	C'_n(t)e^{-(\pi n)^2t} - C_n(t)(\pi n)^2e^{-(\pi n)^2t} + (\pi n)^2C_n(t)e^{-(\pi n)^2t} - f_n = 0 \quad \Leftrightarrow\ \quad C'_n(t)e^{-(\pi n)^2t} = f_n, \text{тоді} \\
	C'_n(t) = f_n\cdot e^{(\pi n)^2t} \quad \Leftrightarrow \quad C_n(t) = \frac{f_n}{(\pi n)^2}e^{(\pi n)^2t} + C.
\end{align*}
Значить, загальний розв'язок неоднорідного звичайного ДР:
\begin{equation*}
	T_n(t) = C_n(t)e^{-(\pi n)^2t} = \frac{f_n}{(\pi n)^2} + Ce^{-(\pi n)^2t}.
\end{equation*}
З початкової умови:
\begin{equation*}
	\frac{8\cdot ((-1)^n - 1)}{(\pi n)^3} = \frac{2\cdot((-1)^n - 1)}{(\pi n)^3} + C\cdot 1 \quad \Leftrightarrow \quad C = \frac{6\cdot((-1)^n-1)}{(\pi n)^3}.
\end{equation*}
Значить, 
\begin{equation*}
	T_n(t) = \frac{2\cdot((-1)^n-1)}{(\pi n)^3} + \frac{6\cdot((-1)^n-1)}{(\pi n)^3}e^{-(\pi n)^2t}.
\end{equation*}
При $n = 2k$ буде $T_n(t) = 0$, тому розглядаємо при $n = 2k+1$.
Тоді остаточно:


\begin{equation*}
			u(x,t) = \sum_{k=0}^{\infty}{\left(\frac{-4}{(\pi(2k+1))^3} - \frac{12}{(\pi(2k+1))^3}e^{-(\pi(2k+1))^2t}\right)\sin{(\pi(2k+1)x)}} \quad \text{або ж}
\end{equation*}
\begin{equation*}
	u(x,t) = \frac{-4}{\pi^3} \sum_{k=0}^{\infty}{\left(1 + 3e^{-(\pi(2k+1))^2t}\right)}\frac{\sin{(\pi(2k+1)x)}}{(2k + 1)^3}}.\\
\end{equation*}

\textit{Відповідь:} $u(x,t) = \frac{-4}{\pi^3}\sum_{k=0}^{\infty}{\left(1 + 3e^{-(\pi(2k+1))^2t}}\right)\frac{\sin{(\pi(2k+1)x)}}{(2k + 1)^3}}$.

%#3
{\large\textbf{Приклад 3}}

\begin{align*}
\left\{
\begin{aligned}
	&u_t = u_{xx} + x, \quad 0<x<1, \; t > 0,\\
	&u(0,t) = t, \; u(1,t) = 2t + 1, \\
	&u(x,0) = 2x^2 - x.
\end{aligned}	
\right.
\end{align*}

Шукаємо розв'язок у вигляді 
\begin{equation*}
	u(x,t) = v(x,t) + U(x,t),
\end{equation*}
де $v(x,t)$ --- нова невідома функція,
a $U(x,t)$ --- підібрана так, щоб задовольняти неоднорідні граничні умови, тобто $U(0,t) = t, \; U(1,t) = 2t + 1$. 
Якщо треба таку $U(x,t)$, щоб $U(0,t) = \mu_1(t), \; U(l,t) = \mu_2(t)$, то можна взяти 
\begin{equation*}
	U(x,t) = \mu_1(t) + (\mu_2(t) - \mu_1(t))\frac{x}{l}.
\end{equation*}
Тоді, в  нашому випадку отримуємо: 
\begin{equation*}
	U(x,t) = t + (2t+1-t)\frac{x}{1} = t + (t+1)x.
\end{equation*}
Значить, маємо представлення
\begin{equation*}
	u(x,t) = v(x,t) + t + (t+1)x.
\end{equation*}
Підставляємо в задачу:
\begin{equation*}
	u_t = u_{xx} + x \quad \Leftrightarrow\ \quad v_t + 1 + x = v_{xx} + x \quad \Leftrightarrow \quad v_t = v_{xx} -1.
\end{equation*}
Граничні умови:
\begin{align*}
	&u(0,t) = t \quad \Leftrightarrow \quad v(0,t) + t + 0 = t \quad \Leftrightarrow \quad v(0,t) = 0; \\
	&u(1,t) = 2t + 1 \quad \Leftrightarrow \quad v(1,t) + t + t + 1 = 2t + 1 \quad \Leftrightarrow \quad v(1,t) = 0.
\end{align*}
Початкова умова:
\begin{equation*}
	u(x,0) = 2x^2 - x \quad \Leftrightarrow\ \quad v(x,0) + x = 2x^2 - x \quad \Leftrightarrow \quad v(x,0) = 2x^2 - 2x.
\end{equation*}
Значить, маємо нову задачу відносно $v(x,t)$, але з однорідними граничними умовами:
\begin{align*}
\left\{
\begin{aligned}
	&v_t = v_{xx} - 1, \quad 0<x<1, \; t > 0,\\
	&v(0,t) = v(1,t) = 0, \\
	&v(x,0) = 2x^2 - 2x.
\end{aligned}	
\right.
\end{align*}
Ця задача була розв'язана в попередньому прикладі, тому можемо відразу виписати розв'язок:
\begin{equation*}
	u(x,t) = t + (t+1)x - \frac{4}{\pi^3} \sum_{k=0}^{\infty}{\left(1 + 3e^{-(\pi(2k+1))^2t}\right)\frac{sin{(\pi(2k+1)x)}}{(2k+1)^3}}.
\end{equation*}

\textit{Відповідь:} $u(x,t) = t + (t+1)x - \frac{4}{\pi^3} \sum_{k=0}^{\infty}{\left(1 + 3e^{-(\pi(2k+1))^2t}\right)\frac{sin{(\pi(2k+1)x)}}{(2k+1)^3}}$.

\textbf{Зауваження:} при інших неоднорідних граничних умовах можливі інші функції заміни $U(x,t)$. Наприклад, 
\begin{align*}
	&\text{для} \quad u_x(0,t)=\alpha(t), \; u_x(l,t) = \beta(t) \quad \text{підійде заміна} \quad U(x,t) = \alpha(t)x + (\beta(t) - \alpha(t))\frac{x^2}{2l};\\
	&\text{при} \quad u(0,t) = \alpha(t), \; u_x(l,t)=\beta(t) \quad \text{можна брати} \quad U(x,t) = \alpha(t) + \beta(t)\frac{x^2}{2l} \quad \text{і т.д.}
\end{align*}	
У випадку більш загальних неоднорідних умов в якості функції $U(x,t)$, що задовольняє граничні умови, можна спробувати взяти $U(x,t) = a(t) + b(t)x + c(t)x^2$, а потім визначити відповідні коефіцієнти $a(t), b(t), c(t)$. Нам підійде довільна така $U(x,t)$, лише б вона задовольняла граничні умови.  

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
